\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}

\usepackage{ProfCollege}
\usepackage[tp]{tmbase} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !




\ordi{fixe} %pour fichier image
%\matierechap{m} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
%\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{0} %compteur de chapitre

\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/forge/term-tex/images/}}
\author{Devoir - 1 } %mettre ici non pas l'auteur mais la partie en haut à gauche de l'encadré


\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}
\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{>{\arraybackslash}m{#1}}

\begin{document}

\chapter{Dérivées / Stats}
\vspace{-0.8cm}
\begin{footnotesize}
\begin{center}
\cadre{
\textbf{Consignes} :
\begin{itemize}
\item Calculatrice physique autorisée - Téléphone interdit;
\item A rendre sur feuille de copie correctement rédigée. Des points pourront être enlevés pour la présentation.
\item Faire des phrases réponses.
\item Pour les statistiques, on demande d'appeler le professeur quand un modèle a été choisi pour vérification de la méthode utilisée.
\end{itemize}

}
\end{center}
\end{footnotesize}

\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]

\exo{} Le saut à l'élastique depuis un téléphérique aux Deux Alpes est l'un des plus hauts d'Europe : \SI{140}{\meter}.\\
Après une première partie de chute libre, l'élastique ralentit progressivement l'accélération du sauteur avant le premier rebond qui est situé à \SI{20}{\meter} du sol.\\
Pour des raisons de sécurité, la vitesse du sauteur, ne doit pas dépasser $v=\SI{24}{\meter\per\second}$.\\
\vspace{0.2cm}

\begin{minipage}{0.25\textwidth}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.35]{derivation/saut.png}

\end{center}\end{minipage}\hspace{0.25cm}
\begin{minipage}{0.75\textwidth}

La distance de chute depuis la cabine s'exprime par la fonction $$f(t)=5t^2$$ où $t$ représente le temps de chute libre et $f(t)$ la distance parcourue entre le moment du saut et le moment $t$. \\
La vitesse de chute est donnée à tout instant par le nombre dérivé de la fonction $f$ que l'on notera $f'$.

\end{minipage}
\vspace{0.2cm}

\problematique{Comment déterminer la longueur maximale, en mètres (nombre entier) de l'élastique ?}

\begin{enumerate}
\item \textbf{Expliquer} pourquoi la longueur de l'élastique est obligatoirement inférieure à \SI{120}{\meter}. (Il n'y a pas de calculs, juste de la lecture d'énoncé).
\item \textbf{Expliquer} pourquoi si on raccourci l'élastique, la durée de chute libre diminue.
\item \textbf{Expliquer} pourquoi utiliser la fonction dérivée permets de répondre à la problématique. (Lecture d'énoncé)
\item \textbf{Déterminer} la dérivée $f'$ de la fonction $f$.
\item \textbf{Calculer} $f'(0)$.
\item \textbf{Expliquer} ce que signifie ce nombre ? (Lire l'énoncé pour se rappeler de ce qu'est la dérivée de $f$)
\item \textbf{Utiliser} la fonction $f'$ pour déterminer la durée maximale de la chute libre en résolvant l'équation $f'(t)=24$.
\item La durée obtenue à la question précédente est d'environ \SI{2.4}{\second}. \textbf{Calculer} $f(2.4)$.
\item En sachant que la longueur de l'élastique doit être un nombre entier, \textbf{proposer} une longueur maximale en argumentant à partir de la réponse précédente. 
\end{enumerate}

\begin{correction} Si on doit s'arrêter de chuter à \SI{20}{\meter} du sol, alors il faut une longueur au maximum égale à $140-20=\SI{140}{\meter}$.\\
Le sauteur est en chute libre tant que l'élastique ne se tend pas, donc tant qu'il n'est pas descendu de la longueur de l'élastique : plus ce dernier est grand, plus longtemps il reste en chute libre.\\
La fonction dérivée va permettre de déterminer le temps pour atteindre au maximum \SI{24}{\meter\per\second}\\
La fonction $f$ est une fonction du second degré : $f(t)=5t^2$ donc la dérivée est $f'(t)=10t$.\\
On résout $24=10t$ ce qui donne $t=\SI{2.4}{\second}$ au maximum de chute libre.\\
On utilise la fonction $f$ pour calculer la longueur maximale de l'élastique : $f(2.4)=5\times 2.4^2 \approx 28.8$ Il faut donc choisir au maximum un élastique de \SI{28}{\meter}.
\end{correction}
\finexo
\vspace{1cm}

\exo{}
Le directeur d'une entreprise de fabrication de meubles en bois sait que le cout d'une commande ne doit pas dépasser 4k\euro{} s'il veut rester rentable. Son comptable, quant à lui, lui a fourni le tableau suivant :


\begin{center}
\begin{tabularx}{0.75\textwidth}{|C|C|}
\hline
Nombre de meubles (x) & Cout (y) \crh
1 & 664 \crh
2 & 875 \crh
4 & 1125 \crh
6 & 1000 \crh
10 & 680 \crh
14 & 1078 \crh
15 & 1650 \crh 


\end{tabularx}
\end{center}

\vspace{1cm}

\textbf{L'objectif est de déterminer le nombre maximal de meubles à fabriquer pour rester rentable en utilisant le tableau.}


\vspace{0.5cm}

\begin{enumerate}
\item \textbf{Donner} le cout de production pour 14 meubles.
\item \textbf{Expliquer} si ce cout dépasse le seuil de rentabilité.
\item \textbf{Proposer} une méthode permettant de se projeter pour déterminer le nombre de meubles à ne pas dépasser.
\item \textbf{Représenter} le nuage de points du tableau sur calculatrice.
\item \textbf{Expliquer} si un ajustement affine convient pour cette série.
\item \textbf{Trouver} un ajustement adapté à cette série. On expliquera les raisons motivant le choix fait.
\item \textbf{Utiliser} l'ajustement pour répondre à l'objectif.
\end{enumerate}
\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item 1078\euro{}
\item Non car en dessous de 4000
\item On peut représenter le nuage de point, trouver un ajustement et extrapoler.
\item Graphique :
\vspace{0.1cm}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.25]{stats/stats2varexplo1}
\end{center}

\item Non, car le $R^2$ est trop petit.
\item Ajustement adapté : cubique
\vspace{0.1cm}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.2]{stats/stats2varexplo2} \includegraphics[scale=0.2]{stats/stats2varexplo3}
\end{center}
\item Graphiquement on trouve qu'il ne faut pas dépasser environ 18 objets


\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{1cm}

\begin{center}
{\Large Fin du sujet}

\end{center}



\newpage
\begin{center}Corrigé des exercices\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}



\end{document}